\begin{resumoumacoluna}
Em tempos de desenvolvimento do agronegócio e conflitos de terra, o detentor da técnica exerce maior poder, legitimando seus interesses no território. Se a sociedade está, ainda que de forma seletiva, cada vez mais conectada à rede, acreditamos ser de fundamental importância a possibilidade de conexão dos movimentos sociais da região à rede, para que possam trabalhar com a informação com um potencial parecido com o dos agentes hegemônicos. Dessa forma, propomos um projeto com intenção fortalecer a inclusão dos movimentos sociais nas redes informacionais, permitindo o acesso à técnica pelos menos favorecidos.

Devido à expansão do agronegócio no país, nos últimos anos temos visto cada vez mais conflitos entre representantes da sociedade civil organizada, a exemplo de diversos movimentos sociais do campo e da cidade, e grandes empreendimentos agropecuários e agroindustriais além de grandes projetos de infraestrutura executados pelo aparelho estatal.

Seguindo estudos de Milton Santos sobre o uso da técnica e como ela pode influenciar na formação do território e de Manuel Castells sobre a sociedade em rede e a organização dos movimentos sociais na era das redes sociais na internet, o principal objetivo é ajudar a reduzir a distância no acesso à técnica (e consequentemente ao poder) que existe atualmente entre os dois grupos de conflito (agentes do agronegócio e movimentos sociais). Esse auxílio acontece a partir de uma ferramenta computacional que possibilite a organização e divulgação de informações nas redes sociais, visando facilitar a organização e amplitude de trabalho dos movimentos sociais da região.

 \vspace{\onelineskip}
 \noindent
 \textbf{Palavras-chaves}: Técnica. Movimentos sociais. Sociedade em rede. Agronegócio.
\end{resumoumacoluna}

