\section{Síntese do conteúdo dos módulos da disciplina}

\subsection{Módulo 1 - Conceitos e paradigmas da análise geoespacial na geografia}

Para este módulo, eu esperava algum tipo de retomada das formas de análise geoespacial ao longo da história, o que, de fato, aconteceu, através de uma reflexão das escolas do pensamento geográfico que trabalharam com a temática da análise espacial e suas características, semelhanças e diferenças. 

Ao longo da aula, me chamaram a atenção as discussões sobre metodologia de pesquisa e a importância de diferenciar o instrumento (SIG) e a metodologia (formas de análise, etc). Descrever o instrumento é algo sem sentido e o importante é discutir o método de obtenção de dados e de análise. 

Enquanto discutíamos o raciocínio pré-pesquisa e fontes de dados, também conversamos sobre níveis de detalhe nos mapas e o quanto de ruído isso pode gerar. Aqui, me chamou a atenção a importância dada ao planejamento pré-pesquisa, desde o que pensamos em responder (as perguntas espaciais), até as formas como podemos representar as respostas. Aqui, a mensagem que ficou para mim é que saber fazer as perguntas corretas é mais importante do que conhecer um SIG a fundo.


%Voltar no modulo 1, na sintese e explicar um pouco mais da teoria das perguntas espaciais...
%Mais um paragrafo em cada sintese!!

\subsection{Módulo 2 - Análise de distribuições espaciais em mapas de pontos}

Aqui, eu tinha a expectativa de encontrar diversas aplicações de mapas de pontos. Em certa parte, foi o que ocorreu. O início do módulo trabalha com definições sobre o ponto, a substância de um ponto, arranjo de pontos e aplicações desses itens para, por exemplo, descobrirmos padrões de ocorrência. Neste ponto também me chamou atenção uma parte da explicação sobre a análise de mapas de pontos (onde a discussão era sobre padrão, dispersão e densidade de pontos) que dizia: ''o fenômeno espacial está agrupado em alguma região da área estudada, se está disperso em todos os locais, esse fenômeno não é espacial''.

Ao estudarmos as distribuições espaciais em mapas de pontos, pudemos pensar nos padrões aleatórios e agregados e na faixa de agregação (0 a 2,15), onde podemos ter um indicador de agregação de pontos (Rn)  indicando o quanto uma área de afasta do padrão esperado. Aqui também falamos como impedâncias físicas podem alterar a distribuição de pontos esperada e servir como explicação para distribuição obtida.

Depois foi apresentada a freqüência de pontos por quadrícula, onde discutimos que quando a variância dos valores na grid quadriculada é grande, temos alta agregação. Também falamos sobre centro médio e centro geográfico ponderado de nuvens de pontos, e que deveríamos utilizar o centro geográfico ponderado quando há substâncias, significados atribuídos aos pontos.

\subsection{Módulo 3 - Séries espaciais e superfícies geográficas}

O módulo 3 foi o mais complexo do curso, com muitas teorias matemáticas (que não são tão complexas conforme vamos estudando, mas que assustam um pouco à primeira vista). 

Começamos o módulo revendo conceitos estatísticos de dependência e independência entre eventos, para estudarmos dependência espacial e dependência temporal entre eventos. Aqui, vimos que eventos próximos temporalmente entre si demonstram maior influência de um sobre o outro, caracterizando uma dependência temporal entre eles. No caso de dependência espacial, podemos trabalhar com a idéia da autocorrelação espacial, onde quanto mais próximos espacialmente de um evento, mais parecidos são os dados no entorno deste local. Porém, precisamos sempre pensar: Até que ponto a posição interfere no fenômeno?

Mais adiante no conteúdo do módulo, vimos como trabalhar com estimativas de dados utilizando a autocorrelação espacial, semivariogramas, interpolações (que geram melhores resultados quando há dependência espacial).

Em um módulo mais complexo, a lição que fica é de que os números, apesar de importantes, não determinam o lugar, que é a variável mais importante da nossa análise.

\subsection{Módulo 4 - Funções básicas para modelagem de mapas em SIG}

Neste módulo, esperava alguns exemplos um pouco mais práticos, mas acredito que a abordagem utilizada foi mais proveitosa. Ao discutirmos as funções fuzzy e booleanas, pude pensar em mais opções de representação, conforme a característica do evento que está sendo mapeado.

Se o processo de decisão fuzzy parte do pressuposto que não há certeza em nenhuma variável dentro da área, ele atua de forma probabilística. A classificação fuzzy pode ser linear ou trapezoidal. Aqui, entendi que a fuzzificação linear faz mais sentido quando o objetivo é transformar séries grandes que possuem uma distribuição normal, com pouca dependência espacial. Do contrário, a representação trapezoidal gera melhores resultados. A utilização de buffers para determinar distâncias para uma classe também foi discutida.

Também conversamos sobre o índice de agregação local de Cramer, que avalia a agregação de características qualitativas e é usado quando o número de categorias de dois mapas são diferentes.

Por fim, funções booleanas, com operações lógicas e/ou condicionais (OR, AND, NOT) para a combinação de objetos ou de campos de diferentes mapas em um só.

\subsection{Módulo 5 - Introdução à modelagem de interação espacial}

No último módulo, começamos falando sobre a diferença entre as distâncias euclidianas e em rota, assunto que me interessa bastante pois trabalha com a idéia de redes, circuitos espaciais e outros conceitos em que facilmente conseguimos analisar com olhos da geografia humana.

A distância euclidiana é a medida do comprimento da reta, medida em metros, relacionada ao espaço absoluto, e não considera os obstáculos que podem existir na trajetória. Já a distância em rota é medida em tempo, relacionada ao espaço relativo, calculada com base no traçado das redes geográficas e dos circuitos espaciais. Essas redes e circuitos podem ser materiais ou imateriais, depende do dado sendo analisado.

Depois, o Princípio do Descaimento com a Distância, de Chapman, que trabalha com a idéia de que a interação espacial entre dois lugares diminui com o aumento da distância métrica ou horária entre eles. Mas com a ressalva que este princípio depende da duração da rota e do tipo de carga (o exemplo de aula dos tijolos e da televisão, que indicam que produtos de valor alto viajam mais longe esclarece essa ressalva). Ainda conversamos sobre as influências locais nas interações espaciais, como a especulação imobiliária. Aqui, partimos para o estudo das probabilidades de interação espacial, considerando motivadores de locomoção de um ponto até outro em uma cidade, por exemplo. Depois, vimos alguns modelos gravitacionais.

Por fim, o módulo me fez refletir se um mapa é sempre a melhor representação de um fenômeno espacial. Gráficos, matrizes, grafos podem substituir a representação tradicional em muitos casos.



